Režim \textit{\textbf{CTR}} převádí blokovou šifru na proudovou. Generuje blok dat zašifrováním hodnoty čítače (angl. counter). Čítač může být jakákoliv funkce, která produkuje blok dat, u kterých je zaručeno, že se po dlouhou dobu nebudou opakovat. Častá je inkrementace čítače o jedničku, protože je to nejjednodušší. Jestliže je inicializační vektor nebo nonce náhodná, mohou být zkombinovány s čítačem pomocí XOR, aby vytvořily jedinečný blok dat pro šifrování.\cite{modesWiki,modesNIST}
\\\\
Následující matematický zápis a diagramy režimu jsem vypracoval na základě \cite{modesWiki,modesNIST}.
\\\\
Matematický zápis šifrování a dešifrování:
\begin{flushleft}
	\hspace{30pt} Encryption: \quad\quad CT\textsubscript{1} = ENCRYPT\textsubscript{K}(NONCE $\oplus$ COUNTER) $\oplus$ PT\textsubscript{1} \hspace{57pt} i = 1, ..., n\\
	\hspace{118pt}CT\textsubscript{i} = ENCRYPT\textsubscript{K}(NONCE $\oplus$ (COUNTER + i - 1)) $\oplus$ PT\textsubscript{i}) \hspace{18pt} i = 1, ..., n\\
	\hspace{30pt} Decryption: \quad\quad PT\textsubscript{1} = ENCRYPT\textsubscript{K}(NONCE $\oplus$ COUNTER) $\oplus$ CT\textsubscript{1} \hspace{57pt} i = 1, ..., n\\
	\hspace{118pt}PT\textsubscript{i} = ENCRYPT\textsubscript{K}(NONCE $\oplus$ (COUNTER + i - 1)) \hspace{56pt} i = 1, ..., n
\end{flushleft}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\resizebox{11cm}{!}{\includegraphics{images/ctr_enc.png}}
		\caption{Režim CTR --- šifrování}
	\end{center}
\end{figure}	
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\resizebox{11cm}{!}{\includegraphics{images/ctr_dec.png}}
		\caption{Režim CTR --- dešifrování}
	\end{center}
\end{figure}

\textbf{Výhodou} by měla být odolnost vůči chybám, stejně jako u OFB a možnost paralelizace šifrování i dešifrování.\cite{modesWiki,modesNIST}